\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{packages}
\usepackage{cite}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    pdftoolbar=true,
    pdfmenubar=true,
    pdffitwindow=false,
    pdfstartview={FitH},
    pdftitle={TITOLO },
    pdfauthor={AUTORI},
    pdfsubject={ARGOMENTO},
    pdfkeywords={},
    pdfnewwindow=true,
    colorlinks=true, %set this false for printable version
    linkcolor=blue,
    citecolor=blue,
    urlcolor=blue,
}

\theoremstyle{plain}\newtheorem{teo}{Teorema}[section]
\theoremstyle{plain}\newtheorem{prop}[teo]{Proposição}
\theoremstyle{plain}\newtheorem{lem}[teo]{Lema}
\theoremstyle{plain}\newtheorem{cor}[teo]{Corolário}
\theoremstyle{definition}\newtheorem{defi}[teo]{Definição}
\theoremstyle{remark}\newtheorem{rem}[teo]{Observação}
\theoremstyle{definition}\newtheorem{example}[teo]{Exemplo}
\theoremstyle{remark}\newtheorem{step}{\bf Step}

\title{Introdução à Teoria dos Conjuntos - Prova 2}
\author{Ariel Serranoni Soares da Silva  - Número USP: 7658024\\
Outro Integrante - Número USP:12345678}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle
\section*{Observações iniciais}

As notas de aula a seguir foram produzidas com base na Seção 3 do Capítulo 12 de
\cite{jech}. A ideia do nosso trabalho é seguir fielmente o conteúdo abordado no
livro, inclusive mantendo a notação e numeração que são usados pelo autor.
Além disso, vamos incluir observações, soluções para os exercícios, e justificar
passos que ficaram em segundo plano na abordagem do livro.

\setcounter{section}{2}
\section{Árvores}
\begin{definition}
  Uma \emph{árvore} é um conjunto ordenado \((T,\leq)\) tal que:
 \begin{enumerate}[(i)]
  \item \(T\) possui um menor elemento;
  \item para cada \(x\in T\), o conjunto \(\{y\in T\,\colon y<x\}\) é bem
    ordenado sob \(\leq\).
  \end{enumerate}
\end{definition}
Os elementos de \(T\) são chamados de \emph{nós}. Em particular,
o menor elemento de \(T\) é chamado  de \emph{raíz}.
Se \(x,y\in T\) são nós tais que  \(y<x\), dizemos que \(y\) é um
\emph{antecessor} de \(x\) e que \(x\) é um \emph{sucessor} de \(y\).

Seja \(x\in T\) um nó.  A \emph{altura} \(h(x)\) de \(x\) é o único ordinal
isomorfo ao conjunto bem ordenado \mbox{\(\{y\in T\,\colon
y<x\}\),} composto por todos os antecessores de \(x\). Observe que o Teorema 3.1
do Capítulo 6 garante que a altura está bem-definida como função em \(T\).
Além disso, se \(h(x)\) é um ordinal sucessor, dizemos que \(x\) é um
\emph{nó sucessor}. Caso contrário \(x\) é denominado \emph{nó limite}.
O \(\alpha\)-ésimo \emph{nível} de \(T\) é o conjunto
\(T_\alpha=\{x\in T \,\colon h(x)=\alpha\}\). A \emph{altura} \(h(T)\) da árvore
\(T\) é o menor ordinal \(\alpha\) tal que \(T_\alpha=\varnothing\).  

Um \emph{ramo} \(b\) de \(T\) é uma cadeia maximal em \(T\).  O \emph{comprimento}
\(\ell(b)\) de um ramo \(b\) é o tipo da ordem de \(b\). Note que para
todo ramo \(b\) de \(T\) temos \(\ell (b)\leq h(T)\).
Um ramo cujo comprimento é igual a \(h(T)\) é chamado de \emph{cofinal}.
Uma \emph{subárvore} \(T^\prime\) de \(T\) é um subconjunto
\(T^\prime\subseteq T\) tal que, para quaisquer \(x\in T^\prime\) e \(y\in T\),
temos que \(y<x\) implica \(y\in T^\prime\).
Sendo assim, \(T^\prime\) também é uma árvore quando ordenada por \(\leq\).
Ademais, para cada \(\alpha < h(T^\prime)\) temos que o \(\alpha\)-ésimo nível
de \(T^\prime\) é dado por \(T_\alpha^\prime= T_\alpha \cap T^\prime\).

 Para cada \(\alpha\leq h(T)\), o conjunto \(T^{(\alpha)}=\bigcup_{\beta <
   \alpha} T_\beta\) é uma subárvore de \(T\) com  \(h(T^{(\alpha)})=\alpha\).
 Se \(x\in T_\alpha\) então \(\{y\in T\,\colon y < x\}\) é um ramo de \(T^{(\alpha)}\) de
comprimento \(\alpha\); entretanto, se \(\alpha\) é um ordinal limite então
\(T^{(\alpha)}\) pode ter outros ramos de comprimento \(\alpha\).

Finalmente, um conjunto \(A\subseteq T\) é uma \emph{anticadeia} em \(T\) se
quaisquer elementos de \(A\) são incomparáveis. Isto é, se \(x,y\in A\) são tais
que \(x\not = y\), então \(x\not \leq y\) e \(y\not \leq x\).

A respeito dos conceitos introduzidos acima, é importante observar que todo
ramo e subárvore de \(T\) contém a raiz. Também notamos que se \(x,y\in T\)
são nós tais que \(y< x\), então \(h(y) <h(x)\). A seguir, vamos resolver os
exercícios sugeridos pelo autor neste ponto do texto em \cite{jech},
que exploram algumas das propriedades que surgem imediatamente das
definições que apresentamos:

\begin{exercicio}
  Seja \((T,\leq)\) uma árvore. Mostre que:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item O único elemento \(r \in T\) tal que \(h(r)=0\) é a raíz. Em particular,
    \(T_0\not =\varnothing\);
  \item Se \(\alpha,\beta\) são ordinais tais que \(\alpha\not = \beta\), então \(T_\alpha\cap T_\beta =\varnothing\);
  \item \(T=T^{(h(T))}=\bigcup_{\alpha < h(T)}T_\alpha\);
  \item \(x\in T\) é um nó sucessor se, e somente se existe um único \(y\in T\) tal que
    \begin{equation}\label{propsuc}
      y < x \text{ e não existe } z \text{ tal que } y<z<x.
    \end{equation}
    Se \(x\) é um nó sucessor então o nó
    \(y\) que satisfaz \ref{propsuc}  é chamado de \emph{antecessor imediato} de
    \(x\), e dizemos que \(x\) é \emph{sucessor imediato} de \(y\).
    Note que cada nó sucessor possui um único antecessor imediato,
    mas pode possuir múltiplos sucessores imediatos;
    \item Se \(y< x\) então existe um único \(z\in T\) tal que \(y< z\leq x\) e
      \(z\) é um sucessor imediato de \(y\);
    \item \(h(T)=\sup\{\alpha +1\,\colon
      T_\alpha\not=\varnothing\}=\sup\{h(x)+1\,\colon x\in T\}.\)
  \end{enumerate}

\end{exercicio}
\textcolor{red}{Ariel S. : Falta provar a volta do item (iv)! As outras que
  estão faltando acho que sei fazer.}
\begin{proof}[Solução]\hfill
\label{ex31-iv}
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item Por definição, \(T\) possui um menor
    elemento, o que implica que \(T\) possui uma raíz \(r\). Para verificar a
    unicidade de \(r\), suponha que \(T\) possui duas raízes \(r_1\) e \(r_2\)
    distintas. Neste caso,  para todo \(x\in T\) temos que
    \(r_1\leq x\). Em particular temos que
    \(r_1\leq r_2\). Analogamente, obtemos que \(r_2\leq r_1\). Como \(\leq\) é
    uma ordem, segue que \(r_1=r_2\), contradição. Finalmente, notando que
    como \(r\) é o menor elemento de \(T\), segue que \(\{x\in T\,\colon
    x<r\}=\varnothing\), o que implica que \(h(r)=0\). Assim concluímos que
    \(r\in T_0\) e logo \(T_0\not=\varnothing\).
  \item Suponha que existe \(x\in T_\alpha\cap T_\beta\). Neste caso, temos que
    \(\alpha=h(x)=\beta\), o que contradiz a unicidade de \(h(x)\).
  \item Para a primeira igualdade, note que \(T^{(h(T))}\subseteq T\) uma vez
    que \(T^{(h(T))}\) é definido como uma união de subconjuntos de \(T\). Por
    outro lado, seja \(x\in T\) e suponha que \(x\not\in T^{(h(T))}\). Daí,
    segue que não existe \(\alpha < h(T)\) tal que \(h(x)=\alpha\). Isso implica
    que \(h(x)\geq h(T)\), absurdo.

    Já a segunda igualdade segue diretamente da definição de \(T^{(h(T))}\). 

  \item Suponha que \(x\) é um nó sucessor. Neste caso, temos por definição
    que \(h(x)=S(\alpha)\) para algum ordinal \(\alpha\). Vamos mostrar que
    \(T_\alpha\) é não vazio. Assumindo o contrário, teremos que
    \(h(x)>\alpha\geq h(T)\), que é um absurdo. Além disso,
    se  existe \(z\) tal que \(y<z<x\), então
    \[h(y)=\alpha<h(z)<S(\alpha)=h(x),\] absurdo. Finalmente, suponha que
    existem \(y_1\)
    e \(y_2\) tais que \(h(y_1)=h(y_2)=\alpha\), neste caso o conjunto \(S=\{w\in
    T\,\colon w <x\}\) não é bem ordenado pois o subconjunto
    \(\{y_1,y_2\}\not = \varnothing\) de \(S\) não possui um menor elemento.
  \item Seja \(\alpha=h(x)\) e considere a subárvore \(T^{(\alpha)}\) de \(T\).
    Seja \(b=\{w \in T \,\colon w<x\}\) e recorde que \(b\) ramo de
    \(T^{(\alpha)}\) por definição.... 
  \item 
  \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{exercicio}
    Mostre que:
    \begin{enumerate}[(i)]
    \item Cada cadeia em \(T\) é bem-ordenada;
    \item Se \(b\) é um ramo de \(T\) e \(x\in b\), e \(y<x\), então \(y\in b\);
    \item Se \(b\) é um ramo em \(T\), então \(\card{b\cap T_\alpha}=1\) para
      \(\alpha <\ell (b)\) e \(\card{b\cap T_\alpha}=0\) para \(\alpha
      >\ell (b)\). Conclua que \(\ell (b)\leq h(T)\);
    \item \(h(T)=\sup\{\ell (b)\,\colon b \text{ é um ramo de } T\}\);
    \item \(T_\alpha\) é uma anticadeia para cada \(\alpha < h(T)\).
     \end{enumerate}
  \end{exercicio}
  \begin{proof}[Solução]\hfill
    \begin{enumerate}[(i)]
      \item  Seja \(C\subseteq T\) uma cadeia e suponha que existe
        \(\varnothing\not = S\subseteq
        C\) tal que \(S\) não possui um menor elemento. Neste caso, para cada
        \(y\in S\), existe \(x\in S\) tal que \(y <x\).
      \item um ramo é bem-ordenado e maximal...
      \item
    \end{enumerate}
  \end{proof}

  Agora vamos olhar para alguns exemplos de árvores:
  \begin{exemplo}\hfill
    \begin{enumerate}[(a)]
    \item Todo conjunto bem-ordenado \((W,\leq)\) é uma árvore. Sendo assim,
      podemos pensar em árvores como generalizações de boas ordens. A altura
      \(h(W)\) é o tipo de ordem de \(W\), o único ramo de \(W\) é o próprio
      \(W\), que é cofinal.
    \item Seja \(\lambda\) um número ordinal e seja \(A\) um conjunto não-vazio.
      Defina \(A^{< \lambda}=\bigcup_{\alpha < \lambda} A^\alpha\) como o
      conjunto de todas as sequências transfinitas de elementos de \(A\) com
      comprimento menor que \(\lambda\). Considere \(T=A^{< \lambda}\) e o ordene
      segundo \(\subseteq\), de modo para \(f,g\in T\), temos \(f\leq g\) se, e
      somente se \(f\subseteq g\). Isto é \(f=\rest{g}{\dom(f)}\).
    \end{enumerate}
  \end{exemplo}
  \begin{teo}[Lema de König]
  Se $T$ é uma árvore de altura $\omega$, com todos os níveis finitos, então T admite um ramo de altura $\omega$.
  \end{teo}
  \begin{proof}
  Equivalentemente, temos que provar que, toda árvore de altura $\omega$, tal que cada nó tem um numero finito de sucessores imediatos, tem um ramo infinito.
  De fato vamos construir, com recursão, uma sequência(infinita) $\langle c_n\rangle_{n=0}^{\infty}$ de nós de $T$ tal que, para todo $n$, $\{a\in T: c_n\leq a\}$ é infinito. Pelo exercício \ref{ex31-iv}
  $$
  \{a\in T: c_n\leq a\} = \{c_n\} \cup\bigcup_{b\in S} \{a\in T: b\leq a\}
  $$
  onde $S$ é o conjunto dos sucessores imediatos de $c_n$. Logo, para pelo menos um $b\in S$, $\{a\in T: b\leq a\}$ é infinito, assim defina $c_{n+1}$ um tal $b$. 
  Falta verificar que $\{a\in T: c_n\geq a \text{ para algum } n\}$ é um ramo de $T$ com altura $\omega$.
  
  \end{proof}
    Observe que, no lema anterior, usamos o Teorema da Recursão sem explicitamente especificar uma função $g$, que o enunciado prevê para calcular $c_{n+1}$ a partir de $c_n$, e de fato para fazer isso precisamos de alguma forma do axioma da escolha.
  Por exemplo, seja $k$ uma função escolha para $\mathcal{P}(T)$. 
  Se $S_c$ é o conjunto de todos os sucessores imediatos de $c$ então definindo $g(c,n) \doteq k\big ( \{b\in S_c: \{a\in T: b\leq a\} \text{ é finita}\}\big )$ temos que $c_{n+1} = g(c_n, n)$ e portanto estamos conforme o Teorema da Recursão que vimos.
  \bibliographystyle{plain}
  \bibliography{sample}
\end{document}
